# Вопросы к билетам

## Нижняя оценка на число ячеек памяти для протокола взаимного исключения

- Зачем в доказательстве для трех потоков делать три итерации захвата мьютекса?

- В доказательстве теоремы мы играем роль вредного планировщика, который хочет сломать протокол. Как мы пользуемся возможностью переключать / останавливать потоки?

- Достижения какой конфигурации мы добиваемся в доказательстве для общего случая с помощью индукции?

- Как в доказательстве используется тот факт, что протокол гарантирует взаимное исключение?

- В основе доказательства лежит следующий аргумент: если поток не может различить две конфигурации, то действует в них одинаково. Как мы им пользуемся?

- Как мы используем тот факт, что протокол гарантирует свободу от взаимной блокировки?

- Где и как разломается доказательство, если разрешить операцию exchange?

- Сколько шагов потребуется сделать в худшем случае, чтобы гарантированно нарушить взаимное исключение для произвольного протокола?

- Важна ли разрядность ячеек памяти? Что если сделать их безразмерными?

- Любой протокол требует по крайней мере $`n`$ ячеек памяти для хранения состояния, а обязательно ли он должен выполнять по крайней мере $`n`$ обращений к памяти?

- В индукции по числу потоков в какой момент мы запускаем $`k+1`$-ый поток и в какой момент мы его останавливаем?

## Модель памяти Sequential Consistency для DRF программ

- На какие вопросы отвечает модель памяти?

- На каких уровнях существует модель памяти?

- Как выглядит операционная модель процессоров Intel? Опишите, как в ней возникает "переупорядочивание" записи и последующего чтения.

- Чем операционный подход к моделям памяти отличается от декларативного?

- Почему модели памяти для языков программирования – декларативные?

- Какое исполнение называется последовательно согласованным (sequentially consistent)? Что мы понимаем под “видимостью” последовательного исполнения?

- Чем отличаются гарантии модели памяти и гарантии, которые дает протокол когерентности кэшей?

- Как математическая декларативная ММ реализуется в реальности?

- Зачем вводится ограничение на корректно синхронизированные программы?

- Что будет, если программа не удовлетворяет требованию DRF?

- Как мы описываем исполнения в декларативной модели памяти?

- Зачем мы требуем видимость глобального порядка (synchronization order, -so->) на обращениях к атомикам при исполнении программы?

- Что такое program order? Верно ли, что обращения к памяти, упорядоченные через program order, выполняются в таком же порядке?

- Когда и между какими обращениями к памяти возникает отношение synchronizes-with?

- Когда еще возникает -sw->, помимо обращений к памяти?

- Как порядок synchronizes-with соотносится с порядком synchronization order?

- Как определяется happens-before?

- Что такое "видимость записей через happens before" ? Зачем она нам понадобилась?

- Какие обращения к памяти мы называем конфликтующими? Что такое гонка между обращениями к памяти?

- Как мы отвечаем на ключевой вопрос ММ: какую запись увидит чтение во время исполнения программы?

- Как из synchronization order, гарантии видимости последней записи в порядке -hb-> и из отсутствия гонок выводится видимость последовательной согласованности?

- Зачем модели памяти нужны атомики?
 
- Не противоречат ли друг другу видимость последовательного исполнения и параллельное исполнение инструкций в процессоре? Каким образом модель памяти допускает параллельность?

- Что такое слабые (weak) модели памяти? 

- Как запрет на гонки помогает процессору переупорядочивать обращения к памяти между точками синхронизации во время исполнения программы?

- Чем представление int в памяти отличается от представления atomic< int >?

- Как видимость записей через happens-before cвязана с критическими секциями и реализацией протоколов взаимного исключения?

- Какие гарантии на упорядочивание должен обеспечивать TaS спинлок?

- Как можно обнаруживать гонки во время исполнения, не поддерживая граф happens-before в явном виде?

- Как store buffer-ы могут сломать сборщик мусора?

## Изоляция транзакций, 2PL

- Что такое транзакция?

- Что значат буквы в акрониме ACID?

- В чем суть коммита транзакции?

- Что такое расписание?

- Что такое (view-)сериализуемость транзакций?

- Какая из букв акронима ACID отвечает за модель согласованности?

- Почему мы хотим сериализуемость?

- Что такое конфликт, конфликтная сериализуемость?

- Зачем нам переходить от view-serializability к conflict serializability?

- Как строится граф конфликтов?

- Приведите пример расписания, которое является view-сериализуемым, но не является конлфиктно-сериализуемым

- Почему в 2PL могут возникать дедлоки? Как их избежать?

- Почему при рестарте транзакции нужно сохранять выбранную временную метку?

- Как можно протестировать сериализуемость расписания?

- Почему транзакцию следует коммитить до отпускания первого лока?

## Snapshot Isolation

- В чем недостаток 2PL? В чем выигрыш от перехода от 2PL к SI?

- В чем суть правила First Committer Wins?

- Что такое мультиверсионнось? Что такое снимок состояния (снапшот)?

- Как реализовать хранилище, которое поддерживает снапшоты?

- Как транзакция на старте получает снапшот?

- В чем состоит задача сборки мусора в хранилище?

- Гарантирует ли SI сериализуемость? Как устроен сценарий Write Skew?

- Когда нужно выбирать временную метку для коммита транзакции?

- Почему временные метки нужно выдавать монотонно? Критично ли это в 2PL?

- Как атомарно записать в хранилище все сделанные в транзакции записи? Как устроен двухфазный коммит?

- Что делать транзакции, которая видит лок при чтении?

- Когда нужно выбирать временную метку для коммита транзакции?

- Может ли транзакция при чтении "снапшота" увидить одну из записей другой транзакции, но не увидеть другую? Почему?

- Может ли SI породить несериализуемое расписание, в котором все пищущие транзакции сериализуются?

## Консенсус

- Как можно описать все исполнения протокола консенсуса с помощью графа конфигураций?

- Что включает в себя конфигурация?

- Какой смысл у дуги в графе конфигураций?

- Почему мы можем считать, что потоки "ходят" по очереди? 

- Что такое исполнение в терминах графа конфигураций?

- Кто управляет движением по графу конфигураций?

- Почему в графе конфигураций для протокола консенсуса нет циклов?

- Является ли граф конфигураций деревом?

- Почему при доказательстве теорем мы рассматриваем задачу только для двух значений – 0 и 1 (бинарный консенсус)?

- Почему среди стартовых конфигураций обязательно найдется бивалентная?

- Почему в графе конфигураций для протокола консенсуса обязательно существует *критическая* конфигурация – бивалентная, но каждый ход каждого потока в которой фиксирует выбор одного из значений.

- В чем основная идея док-ва невозможности консенсуса?

- Как доказательство опирается на неразличимость конфигураций?

- Где в доказательстве использовался детерминизм протокола консенсуса?

- Где сломается доказательство теоремы для операций _Read_ и _Write_, если заменить операцию _Write_ на _Exchange_?

- Можно ли с помощью атомарных операций _Read_ и _Write_ реализовать wait-free очередь? Как / почему?

- Приведите интуицию, почему с помощью _CompareAndSet_ возможно решить задачу консенсуса для произвольного числа потоков, а с помощью _FetchAndAdd_ – нельзя даже для трех?

- Что если у нас будет операция атомарной записи сразу в две ячейки? А чтения?

- Почему мы сравниваем атомарные операции по их способности решать задачу консенсуса? Чем примечательна эта задача?

- Можно ли комбинировать более слабые операции и строить с помощью них более сильные объекты (с большим числом консенсуса)?

